平庸的邪惡──從警察自比二戰猶太人說起｜庫斯克網誌

庫斯克
－庫事山下
教育工作者、博客、專欄作者。信奉自由主義。文章見於報刊及網媒。著有《通識我主場》一書。

平庸的邪惡──從警察自比二戰猶太人說起｜庫斯克網誌

2017-2-23 22:51字體： A A A
警察我認識不少，他們平日大多數是正常的好人。不過他們通常有個共通點，就是自信爆棚（至少是表現出來），對自己認定的東西深信不移。

2月22日晚的警察集會，有警察上台發言指香港警察上班像二次大戰的猶太人般被迫害。最初我以為是記者聽錯…

這幾年我們每當討論警察心理，多會引用心理學家菲利普．津巴多的「路西法效應」(註1)和思想家漢娜．鄂蘭的「平庸的邪惡」(註2)。

無獨有偶，「路西法效應」和「平庸的邪惡」兩個概念都和納粹屠殺猶太人有關。

一些本來不是大奸大惡的人，因為制度和環境而變得對邪惡的命令麻木，甚至心理上完全投入了那個角色，幹出邪惡的事，他們可能真的只是打份工，或者是覺得自己服從命令是「你地冇做錯到」。

漢娜．鄂蘭引用的例子是納粹黨衛隊軍官艾希曼的審判。

艾希曼執行希特拉屠殺猶太人的命令，無數猶太人死於他管理的集中營。

艾希曼被俘後逃脫，潛逃到阿根庭後被以色列特工拘捕受審。漢娜．鄂蘭在《艾希曼耶路撒冷大審紀實：平庸的邪惡》一書紀錄了審訊的過程。

在庭上艾希曼說自己無罪。艾希曼認為因謀殺罪起訴他是錯的：「我從來沒殺過猶太人，也沒殺過非猶太人，就這個問題來說──我從來沒有殺死過任何人，我從來沒有下令殺人。」(註3)

艾希曼本身不是狂熱反猶主義者，他只是執行命令。

《路西法效應》提到，很多蓋世太保、 納粹黨衛軍、醫生、建築師等等，他們各司其職去進行屠殺猶太人的計劃，這些人也不覺得自己在做很邪惡的事。他們已經被洗腦（或自我催眠）得覺得猶太人並不是人。

這些參與屠殺的人，下班後大都是平常人。他們只是執行命令而已。

納粹屠殺猶太人的事不能開玩笑，那位在台上的警察似乎是真心的，他真的想像自己是被黨衛隊送入毒氣室的猶太人。他這種乖張言論一出，立即變成國際笑話，也提醒了人們，其實納粹黨衛軍下班後也可以是好人，他們只是執行命令而已。

任何國家的警察，都有潛在的路西法效應誘因，不管他們平日是否好爸爸、好兒子。這正是所有國家都需要法律和制度去制衡警權的原因。

現在是廿一世紀，層殺似乎離我們很遠，但是2014年9月28日晚，醫院醫護人員接報可能要接收大量傷者。那一晚是不是有人打算下命令開槍鎮壓佔領運動？如果真是那樣的話，恐怕執行命令的警察將會背上千古罵名，那不是「執行命令而已」。

註1: 《路西法效應：在善惡的邊緣了解人性》（作者菲利普．津巴多最有名的是他主持的史丹福監獄實驗。這書是他基於這實驗的經驗寫成。不過史丹福監獄實驗的結論有效性有不少爭議，有興趣的朋友可上網找資料看看）
註2: 《艾希曼耶路撒冷大審紀實：平庸的邪惡》
註3: 〈漢娜·鄂蘭與「平庸的邪惡」〉張鐵志

（圖片來源：蘋果日報）

所有博客及專欄文章只代表作者本人意見，並不代表本報立場。

謝分享,

唔係打手post無人理你,
要人彩最少都要叫埋幾個幫手跑步速,

好文一推